---
title: 微分
tags:
  - 数学
private: false
updated_at: '2023-04-07T22:24:36+09:00'
id: 497eed2b689100abf7a7
organization_url_name: null
slide: false
ignorePublish: false
---
復習用メモです．
順次書き足していくかも？
# 微分の定義
```math
\frac{df(x)}{dx}=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}
```
教科書では上の定義がいきなり出てきますが，私は以下のような流れで定義した方がわかりやすいと思っています．
```math
\frac{df(x)}{dg(x)}=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)}{g(x+h)-g(x)}
```
特に$g(x)=x$のとき，
```math
\frac{df(x)}{dx}=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}
```
こうすることで，
* ライプニッツ記法を分数のように扱える理由が直感的に分かる．
* 逆関数の微分や合成関数の微分の証明がわかりやすくなる．

などのメリットがあります．
# 定数の微分
定数$a$があり，$f(x)=a$のとき，
```math
\begin{align}
\frac{df(x)}{dx}&=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{a-a}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{0}{h}\\
&=0
\end{align}
```
# 恒等関数の微分
$f(x)=x$のとき，
```math
\begin{align}
\frac{df(x)}{dx}&=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{x+h-x}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{h}{h}\\
&=1
\end{align}
```
# 和の微分
```math
\begin{align}
\frac{d(f(x)+g(x))}{dx}&=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)+g(x+h)-f(x)-g(x)}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)+g(x+h)-g(x)}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}+\frac{g(x+h)-g(x)}{h}\\
&=\frac{df(x)}{dx}+\frac{dg(x)}{dx}
\end{align}
```
# 積の微分
ちょっと工夫が必要です．$f(x+h)g(x+h)$が扱いにくいので，この部分を微分の定義式と同じ形に持っていくことで計算できます．
```math
\begin{align}
\frac{df(x)g(x)}{dx}&=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)g(x+h)-f(x)g(x)}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{(f(x+h)-f(x)+f(x))(g(x+h)-g(x)+g(x))-f(x)g(x)}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{(h\frac{f(x+h)-f(x)}{h}+f(x))(h\frac{g(x+h)-g(x)}{h}+g(x))-f(x)g(x)}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{h^2\frac{f(x+h)-f(x)}{h}\frac{g(x+h)-g(x)}{h}+h\frac{f(x+h)-f(x)}{h}g(x)+f(x)h\frac{g(x+h)-g(x)}{h}+f(x)g(x)-f(x)g(x)}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{h^2\frac{f(x+h)-f(x)}{h}\frac{g(x+h)-g(x)}{h}+h\frac{f(x+h)-f(x)}{h}g(x)+f(x)h\frac{g(x+h)-g(x)}{h}}{h}\\
&=\lim_{h\to0}h\frac{f(x+h)-f(x)}{h}\frac{g(x+h)-g(x)}{h}+\frac{f(x+h)-f(x)}{h}g(x)+f(x)\frac{g(x+h)-g(x)}{h}\\
&=\frac{df(x)}{dx}g(x)+f(x)\frac{dg(x)}{dx}
\end{align}
```
# 累乗の微分
非負整数$n$があるとき，
```math
\frac{dx^n}{dx}=nx^{n-1}
```
数学的帰納法を用いて証明します．
$n=0$のとき，
```math
\begin{align}
\frac{dx^n}{dx}&=\frac{dx^0}{dx}\\
&=\frac{d1}{dx}\\
&=0
\end{align}
```
また，
```math
\begin{align}
nx^{n-1}&=0x^{0-1}\\
&=0
\end{align}
```
よって，
```math
\frac{dx^0}{dx}=0x^{0-1}
```
が成り立つ．また，ある非負整数$k$について，
```math
\frac{dx^k}{dx}=kx^{k-1}
```
が成り立つ時，
```math
\begin{align}
\frac{dx^{k+1}}{dx}&=\frac{dxx^k}{dx}\\
&=\frac{dx}{dx}x^k+x\frac{dx^k}{dx}\\
&=x^k+xkx^{k-1}\\
&=x^k+kx^k\\
&=(k+1)x^k
\end{align}
```
よって，全ての非負整数$n$について，
```math
\frac{dx^n}{dx}=nx^{n-1}
```
が成り立つ．
# 関数を関数で微分
```math
\begin{align}
\frac{df(x)}{dg(x)}&=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)}{g(x+h)-g(x)}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{\left(\frac{f(x+h)-f(x)}{h}\right)}{\left(\frac{g(x+h)-g(x)}{h}\right)}\\
&=\frac{\left(\frac{df(x)}{dx}\right)}{\left(\frac{dg(x)}{dx}\right)}
\end{align}
```
# 合成関数の微分
```math
\begin{align}
\frac{df(g(x))}{dx}&=\lim_{h\to0}\frac{f(g(x+h))-f(g(x))}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{f(g(x+h))-f(g(x))}{g(x+h)-g(x)}\frac{g(x+h)-g(x)}{h}\\
&=\frac{df(g(x))}{dg(x)}\frac{dg(x)}{dx}
\end{align}
```
# 逆関数の微分
```math
\begin{align}
y&=f(x)\\
x&=f^{-1}(x)
\end{align}
```
のとき，
```math
\begin{align}
\frac{df^{-1}(y)}{dy}&=\frac{df^{-1}(f(x))}{df(x)}\\
&=\frac{\left(\frac{df^{-1}(f(x))}{dx}\right)}{\left(\frac{df(x)}{dx}\right)}\\
&=\frac{\left(\frac{dx}{dx}\right)}{\left(\frac{df(x)}{dx}\right)}\\
&=\frac{1}{\left(\frac{df(x)}{dx}\right)}\\
\end{align}
```
# 指数関数の定義
自然対数の底の定義
```math
e=\lim_{n\to\infty}\left(1+\frac{1}{n}\right)^n
```
を，
```math
h=\frac{1}{n}
```
で
```math
e=\lim_{h\to0}\left(1+h\right)^\frac{1}{h}
```
としたものを利用します．
```math
\begin{align}
\frac{de^x}{dx}&=\lim_{h\to0}\frac{e^{x+h}-e^x}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{e^xe^h-e^x}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{e^x(e^h-1)}{h}\\
&=\lim_{h\to0}e^x\frac{e^h-1}{h}\\
&=e^x\lim_{h\to0}\frac{e^h-1}{h}\\
&=e^x\lim_{h\to0}\frac{\left(\left(1+h\right)^\frac{1}{h}\right)^h-1}{h}\\
&=e^x\lim_{h\to0}\frac{\left(1+h\right)-1}{h}\\
&=e^x\lim_{h\to0}\frac{h}{h}\\
&=e^x
\end{align}
```
# 対数関数の微分
```math
\begin{align}
\frac{d\log x}{dx}&=\lim_{h\to0}\frac{\log\left(x+h\right)-\log x}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\frac{\log\left(\frac{x+h}{x}\right)}{h}\\
&=\lim_{h\to0}\log\left(\left(\frac{x+h}{x}\right)^\frac{1}{h}\right)\\
&=\log\lim_{h\to0}\left(1+\frac{h}{x}\right)^\frac{1}{h}\\
\end{align}
```
ここで，
```math
t=\frac{h}{x}
```
とすると，
```math
\begin{align}
\log\lim_{h\to0}\left(1+\frac{h}{x}\right)^\frac{1}{h}&=\log\lim_{t\to0}\left(1+t\right)^\frac{1}{tx}\\
&=\log\lim_{t\to0}\left(\left(1+t\right)^\frac{1}{t}\right)^\frac{1}{x}\\
&=\log\left(\lim_{t\to0}\left(1+t\right)^\frac{1}{t}\right)^\frac{1}{x}\\
&=\log e^\frac{1}{x}\\
&=\frac{1}{x}\\
\end{align}
```
